REGULAMENTO INTERNACIONAL DE OPERAÇÃO ONS / CAMMESA
REGLAMENTO INTERNACIONAL DE OPERACIÓN CAMMESA / ONS 
Assunto / Asunto
TERMINOLOGIA OPERACIONAL / TERMINOLOGIA 
OPERACIONAL
Módulo / 
Módulo
2
Revisão / 
Revisión
4
Data de Vigência / 
Fecha de Vigencia
16/04/2024
Referência:
Página 1 de 15
1. ÍNDICE
1.OBJETIVO
2.TERMINOLOGIA
2.1.TERMOS GERAIS
2.2.TERMOS RELACIONADOS COM A 
GERAÇÃO DE ENERGIA
2.3.TERMOS RELACIONADOS COM A 
TRANSMISSÃO E A 
TRANSFORMAÇÃO
2.4.TERMOS RELACIONADOS COM 
PERTURBAÇÕES E FALHAS
2. ÍNDICE
1.OBJETIVO 
2.TERMINOLOGIA
2.1.TÉRMINOS GENERALES
2.2.TÉRMINOS RELACIONADOS CON LA 
GENERACIÓN DE LA ENERGIA
2.3.TÉRMINOS RELACIONADOS CON LA 
TRANSMISIÓN Y LA 
TRANSFORMACIÓN
2.4.TÉRMINOS RELACIONADOS CON 
PERTURBACIONES Y FALLAS
REGULAMENTO INTERNACIONAL DE OPERAÇÃO ONS / CAMMESA
REGLAMENTO INTERNACIONAL DE OPERACIÓN CAMMESA / ONS 
Assunto / Asunto
TERMINOLOGIA OPERACIONAL / TERMINOLOGIA 
OPERACIONAL
Módulo / 
Módulo
2
Revisão / 
Revisión
4
Data de Vigência / 
Fecha de Vigencia
16/04/2024
Referência:
Página 2 de 15
1. OBJETIVO 1. OBJETIVO
Definir a terminologia a ser utilizada pelos 
envolvidos na operação da interligação Garabi 
– Rincón.
Definir la terminología a ser utilizada por los 
involucrados en la operación de la 
interconexión Rincón – Garabí.
2. TERMINOLOGIA 2. TERMINOLOGIA
2.1. TERMOS GERAIS 2.1. TÉRMINOS GENERALES
Abrir ou fechar: Ação manual exercida sobre 
um disjuntor ou seccionadora, localmente ou a 
distância, com o objetivo de interromper ou 
estabelecer, respectivamente, a possibilidade 
de circulação da corrente elétrica.
Abrir o cerrar: Acción manual ejercida sobre 
un interruptor o seccionador, ya sea 
localmente o a distancia, con el objeto de 
interrumpir o establecer, respectivamente, la 
posibilidad de circulación de la corriente 
eléctrica.
Abrir paralelo: Ação de abrir a interligação de 
um sistema com o SIN.
Salir de paralelo: Acción de desvincular un 
sistema del SADI.
Alerta: Aviso de prevenção de uma 
emergência.
Alerta: Aviso de prevención de una 
emergencia.
Aterramento artificial ou para manutenção: 
Colocação temporária de aterramento, 
geralmente portátil e normatizado, a um 
equipamento e/ou instalação para realizar 
trabalhos.
Tierra adicional o para trabajo: Colocación 
temporal de puesta a tierra, generalmente 
portátil y normalizada, a un equipo y/o 
instalación para realizar trabajos.
Baixar tensão: Ação de diminuir a tensão. É 
expressa em kV. Quando esta ação está 
fundamentada em déficit de geração, é 
expressa em percentagem.
Bajar tensión: Acción de disminuir la tensión. 
Se la expresa en KV. Cuando esta acción está 
fundada en déficit de generación, se la expresa 
en tanto por ciento (%).
REGULAMENTO INTERNACIONAL DE OPERAÇÃO ONS / CAMMESA
REGLAMENTO INTERNACIONAL DE OPERACIÓN CAMMESA / ONS 
Assunto / Asunto
TERMINOLOGIA OPERACIONAL / TERMINOLOGIA 
OPERACIONAL
Módulo / 
Módulo
2
Revisão / 
Revisión
4
Data de Vigência / 
Fecha de Vigencia
16/04/2024
Referência:
Página 3 de 15
Bloqueio: Operação manual ou automática 
que impede a operação ou manobra de um 
equipamento e o mantém em um estado 
determinado.
Bloqueo: Operación manual o automática que 
impide la operación o maniobra de un equipo y 
lo mantiene en un estado determinado.
Capacidade de sobrecarga: Percentagem 
em que se pode exceder a potência nominal de 
um equipamento, durante um tempo 
determinado.
Capacidad de sobrecarga: Porcentaje en que 
se puede exceder la potencia nominal de un 
equipo, durante un tiempo determinado.
Carga: Potência requerida pelos 
consumidores de energia elétrica.
Demanda: Potencia requerida por los 
consumidores de energía eléctrica.
Centro de Comando, Centro de Controle, 
Centro de Operações, Sala de Comando, 
Sala de Controle, Sala de Mando: Com 
qualquer dessas expressões se designa o 
lugar físico de onde se realizam as funções 
operativas de supervisão e controle de uma 
rede elétrica e/ou o despacho de unidades 
geradoras. Deve contar com pelo menos um 
meio de comunicação com o Centro de 
Operações com o qual estabelece uma relação 
operativa hierárquica e dispor de meios físicos 
e humanos que permitam exercer as funções 
mencionadas durante as 24 horas do dia.
Centro de Comando, Centro de Control, 
Centro de Operaciones, Sala de Comando, 
Sala de Control, Sala de Mando: Con 
cualquiera de estas expresiones se designa al 
lugar físico desde donde se realizan las 
funciones operativas de supervisión y control 
de una red eléctrica y/o el despacho de 
unidades generadoras. Debe contar con por lo 
menos un medio de comunicación con el 
Centro de Operaciones con el que establece 
una relación operativa jerárquica y disponer de 
medios físicos y humanos que permitan ejercer 
las mencionadas funciones durante las 24 
horas de todos los días.
COG: Centro de Controle de Operações de 
cada um dos Agentes Geradores.
COG: Centro de Control de Operaciones de 
cada uno de los Generadores.
Com tensão / Energizado: Equipamento 
energizado desde um extremo e aberto no 
outro.
Con tensión / Energizado: Equipo 
energizado desde un extremo y abierto en el 
otro.
Contingência: Mudança imprevista e 
repentina na topologia da rede e/ou no parque 
gerador.
Contingencia: Cambio imprevisto y repentino 
en la topología de la red y/o en el parque 
generador.
Curva de Carga: Representação gráfica da Curva de carga: Representación gráfica de la 
REGULAMENTO INTERNACIONAL DE OPERAÇÃO ONS / CAMMESA
REGLAMENTO INTERNACIONAL DE OPERACIÓN CAMMESA / ONS 
Assunto / Asunto
TERMINOLOGIA OPERACIONAL / TERMINOLOGIA 
OPERACIONAL
Módulo / 
Módulo
2
Revisão / 
Revisión
4
Data de Vigência / 
Fecha de Vigencia
16/04/2024
Referência:
Página 4 de 15
evolução da demanda em função do tempo. evolución de la demanda en función del 
tiempo.
Desenergizar: Significa retornar uma 
instalação ou equipamento ao potencial nulo.
Desenergizar: Significa volver una instalación 
o equipo a la posición de potencial nulo.
Disjuntor: É o equipamento que serve para 
fechar e abrir circuitos elétricos com ou sem 
carga, ou com correntes de falha.
Interruptor: Es el equipo que sirve para cerrar 
y abrir circuitos eléctricos con o sin carga, o 
con corrientes de fallas.
Em operação: Equipamento elétrico vinculado 
à rede e cumprindo com sua função específica.
En servicio: Equipo eléctrico vinculado a la 
red y cumpliendo con su función específica.
Emergência: Condição extraordinária do 
SADI, como consequência de contingências 
severas que produzam ou possam produzir o 
colapso parcial ou total do Sistema Elétrico, ou 
ainda, um déficit momentâneo de geração 
nesse.
Emergencia: Condición extraordinaria del 
SADI, como consecuencia de contingencias 
severas que produzcan o puedan producir el 
colapso parcial o total del Sistema Eléctrico, o 
bien un déficit momentáneo de generación en 
ese.
Equipamento aterrado: Equipamento 
conectado à terra.
Equipo puesto a tierra: Equipo que ha sido 
vinculado a tierra.
Equipamento desaterrado: Equipamento 
cujo aterramento foi retirado.
Equipo libre de tierra: Equipo que se ha 
desvinculado de tierra.
Equipamento disponível: Equipamento em 
condições de ser colocado em serviço.
Equipo disponible: Equipo en condiciones de 
ser puesto en servicio.
Equipamento indisponível: Equipamento 
sem condições de ser colocado em serviço.
Equipo indisponible: Equipo no apto para 
entrar en servicio.
Equipamentos / dispositivos elétricos: 
Todos os elementos nos quais são usados 
condutores elétricos, suportam condutores, ou 
ainda, os condutores formam parte deles. 
Caracterizam-se por estarem destinados a 
Aparatos / dispositivos eléctricos: Todos los 
elementos en los cuales se usan conductores 
eléctricos, soportan conductores, o bien los 
conductores forman parte de ellos. Se 
caracterizan por estar destinados a una 
REGULAMENTO INTERNACIONAL DE OPERAÇÃO ONS / CAMMESA
REGLAMENTO INTERNACIONAL DE OPERACIÓN CAMMESA / ONS 
Assunto / Asunto
TERMINOLOGIA OPERACIONAL / TERMINOLOGIA 
OPERACIONAL
Módulo / 
Módulo
2
Revisão / 
Revisión
4
Data de Vigência / 
Fecha de Vigencia
16/04/2024
Referência:
Página 5 de 15
uma função específica e diferenciável, 
possuírem parâmetros de funcionamento 
próprios e serem construídos ou instalados (ou 
retirados) como uma unidade.
función específica y diferenciable, poseer 
parámetros de funcionamiento propios y ser 
construidos o instalados (o retirados) como 
una unidad.
Faixa de frequência: Gama de frequência 
compreendida entre dois limites.
Banda de frecuencia: Rango de frecuencia 
comprendido entre dos límites.
Fechar em paralelo ou sincronizar: Ação de 
conectar eletricamente uma máquina ou 
sistema elétrico ao SADI (na Argentina) ou ao 
SIN (no Brasil) após verificar, manual ou 
automaticamente, o cumprimento das 
condições de sincronismo.
Entrar en paralelo: Acción de conectar 
eléctricamente una máquina o sistema 
eléctrico con el SADI (en Argentina) o con el 
SIN (en Brasil) luego de verificar, manual o 
automáticamente, el cumplimiento de las 
condiciones de sincronismo.
Fora de operação: Equipamento que não está 
sendo utilizado.
Fuera de servicio: Equipo que no está siendo 
utilizado.
Funcionamento a vazio: Equipamento 
energizado ao qual não foi conectada sua 
carga.
Energización en vacío: Equipo energizado al 
que no se le ha conectado su carga.
Impedimento imediato: É o impedimento do 
equipamento para permitir, imediatamente, a 
correção de uma situação crítica.
Consignación inmediata: Es la consignación 
de un equipo para permitirle, inmediatamente, 
la reparación ante una situación crítica.
Impedimento necessário não-programado: 
É o impedimento do equipamento para permitir 
sanar situação anormal desse, mas que pode 
ser programado para um período mais 
favorável, contudo, na maior brevidade 
possível.
Consignación necesaria no programada: Es 
la consignación del equipo para reparar 
cualquier anormalidad que tenga, pero que 
puede ser programado en un periodo más 
favorable, lo antes posible.
Impedimento programado: É o impedimento 
do equipamento para permitir a realização de 
manutenções preventivas, corretivas 
programáveis e/ou trabalhos de construção, 
Consignación programada: Es la 
consignación del equipo con el fin de permitir 
la realización de mantenimientos preventivos, 
correctivos, programables y/o trabajos de 
REGULAMENTO INTERNACIONAL DE OPERAÇÃO ONS / CAMMESA
REGLAMENTO INTERNACIONAL DE OPERACIÓN CAMMESA / ONS 
Assunto / Asunto
TERMINOLOGIA OPERACIONAL / TERMINOLOGIA 
OPERACIONAL
Módulo / 
Módulo
2
Revisão / 
Revisión
4
Data de Vigência / 
Fecha de Vigencia
16/04/2024
Referência:
Página 6 de 15
reforma ou ampliação. construcción, reformas o ampliaciones.
Impedir (uma instalação, linha ou 
equipamento): Se denominará assim ao 
conjunto de operações destinadas a:
a)separar mediante seccionamento visível a 
instalação, linha ou equipamento de toda 
fonte de tensão;
b)bloquear em posição de abertura os 
equipamentos de interrupção ou 
seccionamento necessários;
c)verificar a ausência de tensão com os 
dispositivos adequados;
d)efetuar os aterramentos e curto-circuitos 
necessários, em todos os pontos por onde 
possa chegar tensão à instalação como 
consequência de uma manobra ou falha do 
sistema;
e)colocar a sinalização necessária e delimitar 
a área de trabalho.
Consignar (una instalación, línea o aparato): 
Se denominará así al conjunto de operaciones 
destinadas a:
a)separar mediante corte visible la 
instalación, línea o aparato de toda 
fuente de tensión;
b)bloquear en posición de apertura los 
aparatos de corte o seccionamiento 
necesarios;
c)verificar la ausencia de tensión con los 
elementos adecuados;
d)efectuar las puestas a tierra y en 
cortocircuito necesarias, en todos los 
puntos por donde pudiera llegar tensión 
a la instalación como consecuencia de 
una maniobra o falla del sistema;
e)colocar la señalización necesaria y 
delimitar la zona de trabajo.
Intervenção: Toda e 
qualquer 
atuação sobre o 
Sistema 
eletroenergétic
o, 
caracterizado 
por: colocação 
em serviço de 
novas 
instalações e 
equipamentos, 
desligamento 
de 
equipamentos 
ou linhas de 
transmissão 
para realização 
de serviços de 
manutenção ou 
reparo, 
realização de 
serviços de 
Intervención: Toda y cualquier actuación 
sobre el Sistema eletroenergético, 
caracterizada por: puesta en servicio de 
nuevas instalaciones y equipos, desconexión 
de equipos o líneas de transmisión para 
realización de servicios de mantenimiento o 
reparación, realización de servicios de 
mantenimiento en instalaciones y equipos 
energizados, realización de ensayos y pruebas 
en el Sistema y en equipos.
REGULAMENTO INTERNACIONAL DE OPERAÇÃO ONS / CAMMESA
REGLAMENTO INTERNACIONAL DE OPERACIÓN CAMMESA / ONS 
Assunto / Asunto
TERMINOLOGIA OPERACIONAL / TERMINOLOGIA 
OPERACIONAL
Módulo / 
Módulo
2
Revisão / 
Revisión
4
Data de Vigência / 
Fecha de Vigencia
16/04/2024
Referência:
Página 7 de 15
manutenção 
em instalações 
e 
equipamentos 
energizados, 
realização de 
ensaios e 
testes no 
sistema e em 
equipamentos.
Isolar: Desligar um equipamento de qualquer 
fonte de alimentação, mas não 
necessariamente aterrá-lo.
Aislar: Desconectar un equipo de cualquier 
fuente de alimentación pero no 
necesariamente ponerlo a tierra.
Limitação: Diminuição da potência nominal de 
um equipamento por razões próprias.
Limitación: Disminución de la potencia 
nominal de un equipo por razones propias.
Módulo de conexão: Conjunto de 
equipamentos e elementos destinados à 
conexão, desconexão, controle e/ou 
supervisão de uma instalação.
Equipo de conexión, campo de conexión o 
salida: Conjunto de aparatos y elementos 
destinados a la conexión, desconexión, control 
y/o supervisión de una instalación.
Período de pico: Período em que existe 
probabilidade de que ocorra o valor máximo de 
demanda.
Período de pico: Período en el que existe 
probabilidad cierta de que se produzca el valor 
máximo de demanda.
Potência ativa / reativa fornecida: Potência 
de saída medida em um ponto de referência.
Potencia activa / reactiva entregada: 
Potencia saliente medida en un punto de 
referencia
REGULAMENTO INTERNACIONAL DE OPERAÇÃO ONS / CAMMESA
REGLAMENTO INTERNACIONAL DE OPERACIÓN CAMMESA / ONS 
Assunto / Asunto
TERMINOLOGIA OPERACIONAL / TERMINOLOGIA 
OPERACIONAL
Módulo / 
Módulo
2
Revisão / 
Revisión
4
Data de Vigência / 
Fecha de Vigencia
16/04/2024
Referência:
Página 8 de 15
Potência ativa / reativa recebida: Potência 
de entrada medida em um ponto de referência.
Potencia activa / reactiva recibida: Potencia 
entrante medida en un punto de referencia.
Rede de Operação: Rede que contém as 
instalações pertencentes ao Sistema 
Interligado Nacional   identificadas segundo 
regras e condições estabelecidas pela ANEEL, 
em que o ONS exerce a coordenação, a 
supervisão e o controle da operação do 
Sistema Interligado Brasileiro, atuando 
diretamente por meio de um dos Centros de 
Operação, ou via Centro da empresa 
proprietária das instalações.
Red de Operación: Red que contiene las 
instalaciones pertenecientes al Sistema 
Interconectado Nacional identificadas de 
acuerdo con reglas y condiciones establecidas 
por la ANEEL, en que el ONS ejerce la 
coordinación, la supervisión y el control de la 
operación del Sistema Interconectado 
Brasileño, actuando directamente a través de 
uno de los Centros de Operación, o via Centro 
de la empresa propietaria de las instalaciones.
Rejeição de carga: Redução intempestiva da 
demanda (carga).
Pérdida de demanda: Reducción 
intempestiva de la demanda.
Restrição: Diminuição da potência nominal de 
um equipamento por razões externas.
Restricción: Disminución de la potencia 
nominal de un equipo por razones externas.
Restrições por déficit: Redução da demanda 
por impossibilidade de satisfazê-la.
Restricciones por déficit: Reducción de la 
demanda por imposibilidad de satisfacerla
Retirar de operação: Ação de desligar uma 
máquina ou equipamento do SIN.
Salir de servicio: Acción de desvincular una 
máquina del SADI.
Seccionadora de terra: Seccionadora que 
conecta um equipamento fora de serviço, 
rigidamente à terra.
Seccionador de puesta a tierra: Seccionador 
que vincula a un equipo fuera de servicio, 
rígidamente a tierra.
Seccionadora: É um dispositivo de 
seccionamento visível, cuja função consiste 
em abrir ou fechar um equipamento sem carga.
Seccionador: Es un dispositivo de corte 
visible, cuya función consiste en abrir o cerrar 
un equipo sin carga.
Serviço cancelado: Termo que indica a não 
realização dos trabalhos programados, por 
Trabajo suspendido: Término que indica la 
no realización de los trabajos programados, 
REGULAMENTO INTERNACIONAL DE OPERAÇÃO ONS / CAMMESA
REGLAMENTO INTERNACIONAL DE OPERACIÓN CAMMESA / ONS 
Assunto / Asunto
TERMINOLOGIA OPERACIONAL / TERMINOLOGIA 
OPERACIONAL
Módulo / 
Módulo
2
Revisão / 
Revisión
4
Data de Vigência / 
Fecha de Vigencia
16/04/2024
Referência:
Página 9 de 15
qualquer motivo. ante cualquier motivo.
Sincronização: Processo mediante o qual as 
tensões de duas máquinas síncronas ou 
sistemas elétricos, desconectados entre si, se 
ajustam em frequência, em módulo e em fase.
Sincronización: Proceso mediante el cual las 
tensiones de dos máquinas sincrónicas o 
sistemas eléctricos, desconectados entre sí, 
se ajustan en frecuencia, en módulo y en fase.
Sistema Argentino de Interconexão (SADI): 
Sistema elétrico interligado constituído pelas 
instalações de transmissão, transformação, 
compensação e manobra, que integram o 
Sistema de Transporte de Energia Elétrica em 
Alta Tensão, os Sistemas de Transporte via 
Tronco de Transmissão das diversas Regiões 
Elétricas da República Argentina e das linhas 
e equipamentos de transformação e manobra 
que estão envolvidos na PAFTT (Prestação 
Adicional da Função Técnica do Transporte).
Sistema Argentino de Interconexión (SADI): 
Sistema eléctrico interconectado constituido 
por las instalaciones de transmisión, 
transformación, compensación y maniobra que 
integran el Sistema de Transporte de Energía 
Eléctrica en Alta Tensión, los Sistemas de 
Transporte por Distribución Troncal de las 
diversas Regiones Eléctricas de la República 
Argentina y las líneas y equipos de 
transformación y maniobra que están 
involucrados en la PAFTT (Prestación 
Adicional de la Función Técnica del 
Transporte).
Sistema elétrico: Conjunto formado por 
equipamentos de geração, transformação, 
transmissão e outros, conectados fisicamente 
e operados sob uma única estrutura de 
controle, direção ou supervisão de operação.
Sistema eléctrico: Conjunto formado por 
equipos de generación, transformación, 
transmisión y otros, conectados físicamente y 
operados bajo un único esquema de control, 
dirección o supervisión de operación.
Sistema Interligado Nacional (SIN): Conjunto 
formado pelas instalações responsáveis pelo 
suprimento de energia elétrica a todas as 
regiões do Brasil eletricamente interligadas.
Sistema Interconectado Nacional (SIN): 
Conjunto formado por las instalaciones 
responsables por el suministro de energia 
eléctrica a todas las regiones de Brasil 
eléctricamente interconectadas.
Sobrecarga: Potência fornecida ou carga 
superior à potência nominal para a qual foi 
prevista uma instalação ou um elemento dessa 
instalação.
Sobrecarga: Potencia suministrada o carga 
superior a la potencia nominal para la que se 
ha previsto una instalación o un elemento de 
esa instalación.
Subir tensão: Ação de aumentar a tensão. É Subir tensión: Acción de incrementar la 
REGULAMENTO INTERNACIONAL DE OPERAÇÃO ONS / CAMMESA
REGLAMENTO INTERNACIONAL DE OPERACIÓN CAMMESA / ONS 
Assunto / Asunto
TERMINOLOGIA OPERACIONAL / TERMINOLOGIA 
OPERACIONAL
Módulo / 
Módulo
2
Revisão / 
Revisión
4
Data de Vigência / 
Fecha de Vigencia
16/04/2024
Referência:
Página 10 de 15
expressa em kV. tensión. Se la expresa en kV.
Supervisão: Ação com tendência a controlar 
e/ou revisar um trabalho, tarefa ou atividade.
Supervisión: Acción tendiente a controlar y/o 
revisar un trabajo, tarea o actividad.
Telecomando: Comando a distância. Telecomando o telemando: Comando a 
distancia.
Telemedição: Medição a distância. Telemedición: Medición a distancia.
Teleproteção: Proteção a distância. Teleprotección: Protección a distancia.
Transferir o comando: Passagem do 
comando de um equipamento de uma sala de 
controle a outra.
Transferir el mando: Pasaje del comando de 
un equipo de una sala de control a otra.
2.2. TERMOS RELACIONADOS COM A 
GERAÇÃO DE ENERGIA
2.2. TÉRMINOS RELACIONADOS CON LA 
GENERACIÓN DE LA ENERGIA
Capacidade de geração efetiva: Valor que se 
obtém ao reduzir-se da potência nominal as 
limitações permanentes.
Potencia efectiva: Valor que se obtiene al 
deducir de la Potencia Nominal las limitaciones 
permanentes.
Capacidade geradora sincronizada: É a 
soma das potências disponíveis dos geradores 
que estão sincronizados.
Potencia operable: Es la suma de las 
Potencias Disponibles de los generadores que 
se encuentran en servicio.
Curva ou diagrama de capacidade P-Q ou 
curva de capabilidade de um gerador: 
Representação gráfica dos limites de geração 
de potência aparente em função da potência 
ativa e reativa gerada.
Curva o diagrama de capacidad p-q o curva 
de capabilidad de un generador: 
Representación gráfica de los límites de 
generación de potencia aparente en función de 
la potencia activa y reactiva generada.
Desvios de programa: Valores de potência 
gerada que diferem para mais ou menos em 
relação aos do programa de geração.
Apartamientos de programa: Valores de 
potencia generada que difieren en más o en 
menos con respecto a los del programa de 
REGULAMENTO INTERNACIONAL DE OPERAÇÃO ONS / CAMMESA
REGLAMENTO INTERNACIONAL DE OPERACIÓN CAMMESA / ONS 
Assunto / Asunto
TERMINOLOGIA OPERACIONAL / TERMINOLOGIA 
OPERACIONAL
Módulo / 
Módulo
2
Revisão / 
Revisión
4
Data de Vigência / 
Fecha de Vigencia
16/04/2024
Referência:
Página 11 de 15
despacho.
Geração de energia elétrica: Obtenção de 
energia elétrica a partir da conversão de outra 
forma de energia.
Generación de energía eléctrica: Obtención 
de  energía eléctrica a partir de la conversión 
de otra fuente de energía.
Geração disponível do sistema: É a soma da 
geração disponível de todos os geradores 
disponíveis, quer estejam em operação ou 
não.
Potencia disponible del sistema: Es la suma 
de las Potencias Disponibles de todos los 
Generadores disponibles, ya sea que estén en 
servicio o no.
Geração disponível: É a máxima potência 
que uma unidade geradora pode entregar. É 
igual a potência efetiva menos as possíveis 
limitações ou restrições temporárias.
Potencia disponible (de un generador): Es 
la máxima potencia que una unidad 
generadora puede entregar. Es igual a la 
Potencia Efectiva menos las posibles 
limitaciones o restricciones temporarias.
Geração indisponível: Soma das potências 
efetivas dos geradores em manutenção, quer 
seja essa forçada ou programada.
Potencia indisponible: Suma de las 
potencias efectivas de los generadores en 
reparación, ya sea forzada o programada.
Geração mínima operacional: Potência de 
um gerador abaixo da qual ele não pode operar 
em condições normais de funcionamento.
Mínimo técnico: Potencia de un generador 
por debajo de la cual no puede operar en 
condiciones normales de funcionamiento.
Geração: Carga de um gerador elétrico. Generación: Carga de un generador eléctrico.
Partida: Processo mediante o qual um gerador 
é levado do estado de repouso à velocidade de 
regime, para sua posterior sincronização e 
entrada em paralelo.
Arranque: Proceso mediante el cual un 
generador es llevado desde el estado de 
reposo a la velocidad de régimen, para su 
posterior sincronización y entrada en paralelo.
Perda de geração: Redução imprevista da 
potência gerada. Essa pode ser intempestiva 
ou controlada.
Pérdida de generación: Reducción 
imprevista de la potencia generada. Ésa puede 
ser intempestiva o controlada.
REGULAMENTO INTERNACIONAL DE OPERAÇÃO ONS / CAMMESA
REGLAMENTO INTERNACIONAL DE OPERACIÓN CAMMESA / ONS 
Assunto / Asunto
TERMINOLOGIA OPERACIONAL / TERMINOLOGIA 
OPERACIONAL
Módulo / 
Módulo
2
Revisão / 
Revisión
4
Data de Vigência / 
Fecha de Vigencia
16/04/2024
Referência:
Página 12 de 15
Potência colocada à disposição (PPAD): É 
a máxima potência líquida que, em uma hora 
determinada pode fornecer um gerador ao 
Sistema, considerando suas limitações 
próprias e as restrições de transporte e 
descontando os consumos para alimentar seus 
serviços auxiliares.
Potencia puesta a disposición (PPAD): Es la 
máxima potencia neta que en una hora 
determinada puede entregar un generador al 
Sistema, considerando sus limitaciones 
propias y las restricciones de transporte, y 
descontando los consumos para alimentar sus 
servicios auxiliares.
Potência despachada / gerada: É a soma das 
potências dos geradores em um instante dado.
Potencia despachada: Es la suma de las 
potencias o cargas de los generadores en un 
instante dado.
Potência gerada ou geração: É a potência ou 
carga instantânea de um gerador.
Potencia generada: Es la potencia o carga 
instantánea de un generador.
Potência instalada de uma usina, de uma 
empresa, de uma área, de um sistema ou de 
um país: Soma das potências nominais de 
todos os geradores elétricos dessa usina, 
dessa empresa, dessa área, desse sistema ou 
desse país, respectivamente.
Potencia instalada de una central, de una 
empresa, de un área, de un sistema, de un 
país: Suma de las potencias nominales de 
todos los generadores eléctricos de esa 
central, de esa empresa, de esa área, de ese 
sistema o de ese país, respectivamente.
Potência máxima: É o valor máximo de 
potência gerada que pode manter-se durante 
um tempo determinado, incluindo a 
capacidade de sobrecarga.
Potencia máxima: Es el máximo valor de 
potencia generada que puede mantenerse 
durante un tiempo determinado, incluyendo la 
capacidad de sobrecarga.
Potência nominal: Valor especificado na 
placa de identificação da máquina que indica a 
potência máxima de operação contínua para a 
qual essa foi projetada.
Potencia nominal: Valor especificado en la 
chapa característica de la máquina que indica 
la potencia máxima en servicio continuo para 
la cual fue diseñada.
Programa de geração: Valores horários de 
geração prevista para cada grupo gerador, 
obtidos como resultado do modelo de 
despacho hidrotérmico diário, em função das 
previsões de demanda e disponibilidade de 
geração.
Programa de despacho: Valores horarios de 
generación prevista para cada grupo 
generador, obtenidos como resultado del 
modelo de despacho hidrotérmico diario, en 
función de las previsiones de demanda y 
disponibilidad de generación.
REGULAMENTO INTERNACIONAL DE OPERAÇÃO ONS / CAMMESA
REGLAMENTO INTERNACIONAL DE OPERACIÓN CAMMESA / ONS 
Assunto / Asunto
TERMINOLOGIA OPERACIONAL / TERMINOLOGIA 
OPERACIONAL
Módulo / 
Módulo
2
Revisão / 
Revisión
4
Data de Vigência / 
Fecha de Vigencia
16/04/2024
Referência:
Página 13 de 15
Regulação da frequência do sistema: Ajuste 
da potência gerada em relação à carga, para 
manter a frequência no valor de referência.
Regulación de la frecuencia del sistema: 
Ajuste de la potencia generada con respecto a 
la demanda, para mantener la frecuencia en el 
valor de consigna.
Regulação primária: Regulação automática 
da potência gerada por ação do regulador de 
velocidade baseado no estatismo, com o 
objetivo de equilibrar as variações rápidas de 
carga. 
Regulación primaria de frecuencia (RPF): 
Regulación automática de la potencia 
generada por acción del regulador de 
velocidad librado al estatismo, con el objeto de 
equilibrar las variaciones rápidas de la 
demanda.
Regulação secundária: Regulação manual 
ou automática da potência gerada de um grupo 
de unidades geradoras, com o objetivo de 
compensar o erro final resultante da regulação 
primária de frequência.
Regulación secundaria de frecuencia 
(RSF): Regulación manual o automática de la 
potencia generada de un grupo de unidades 
generadoras, con el objeto de compensar el 
error final resultante de la Regulación Primaria 
de Frecuencia.
Reserva disponível: É a diferença entre a 
potência disponível e a potência gerada. 
Reserva disponible: Es la diferencia entre la 
Potencia Disponible y la Potencia 
Despachada.
Reserva fria: É a parte da reserva não girante 
constituída pelas máquinas térmicas de ponta 
(grupos turbogás) que possam entrar em 
operação e atingir sua potência disponível em 
um tempo não maior que 20 minutos, que 
tenham sido ofertadas pelos Geradores e 
aceitas para tal fim. 
Reserva fría: Es la parte de la Reserva No 
Rotante constituida por aquellas máquinas 
térmicas de punta (grupos turbogas) que 
puedan entrar en servicio y alcanzar su 
Potencia Disponible en un tiempo no mayor de 
20 minutos, que han sido ofrecidas por los 
Generadores y aceptadas a tal efecto.
Reserva girante operativa: É a parte da 
reserva girante destinada a garantir a 
operacionalidade do sistema elétrico e a 
capacidade de resposta rápida em caso de 
contingências.
Reserva rotante operativa: Es la parte de la 
Reserva Rotante destinada a garantizar la 
operatividad del Sistema Eléctrico y la 
capacidad de respuesta rápida en caso de 
contingencias.
Reserva girante: É a parte da reserva Reserva rotante: Es la parte de la Reserva 
REGULAMENTO INTERNACIONAL DE OPERAÇÃO ONS / CAMMESA
REGLAMENTO INTERNACIONAL DE OPERACIÓN CAMMESA / ONS 
Assunto / Asunto
TERMINOLOGIA OPERACIONAL / TERMINOLOGIA 
OPERACIONAL
Módulo / 
Módulo
2
Revisão / 
Revisión
4
Data de Vigência / 
Fecha de Vigencia
16/04/2024
Referência:
Página 14 de 15
disponível sincronizada ao sistema elétrico e 
pronta para tomar carga; ou seja, é a diferença 
entre a potência sincronizada disponível e a 
potência gerada.
Disponible conectada al Sistema Eléctrico y 
lista para tomar carga; o sea la diferencia entre 
la Potencia Operable y la Potencia 
Despachada.
Reserva não girante: É a parte da reserva 
disponível que se encontra fora de operação e 
que pode ser sincronizada ao sistema elétrico 
e tomar carga dentro de um tempo específico; 
ou seja, é a diferença entre a geração 
disponível e a capacidade de geração 
sincronizada.
Reserva no rotante: Es la parte de la Reserva 
Disponible que se encuentra fuera de servicio 
y que puede ser conectada al Sistema 
Eléctrico y tomar carga dentro de un tiempo 
especificado; o sea la diferencia entre la 
Potencia Disponible y la Potencia Operable.
Reserva R1: É a parte da reserva girante 
destinada à regulação primária.
Reserva rotante para RPF: Es la parte de la 
Reserva Rotante destinada a la RPF.
Reserva R2: É a parte da reserva girante 
destinada à regulação secundária.
Reserva rotante para RSF: Es la parte de la 
Reserva Rotante destinada a la RSF.
Tempo de partida:  Período expressado em 
horas ou minutos, desde a solicitação do 
centro de operação até que a unidade 
geradora esteja sincronizada ao SIN
Tiempo de arranque: Lapso, expresado en 
horas o minutos, desde la solicitud del centro 
de control de la orden de arranque hasta que 
la unidad entra en paralelo.
2.3. TERMOS RELACIONADOS COM A 
TRANSMISSÃO E A 
TRANSFORMAÇÃO
2.3. TÉRMINOS RELACIONADOS CON LA 
TRANSMISIÓN Y LA 
TRANSFORMACIÓN
Acoplamento de barras: Conexão elétrica 
entre barras através de um equipamento de 
interrupção ou seccionamento. 
Acoplamiento de barras: Vinculación 
eléctrica entre barras a través de un equipo de 
interrupción o de seccionamiento.
Anel: Circuito elétrico unido por seus 
extremos, alimentado por uma ou mais fontes.
Anillo: Circuito eléctrico unido por sus dos 
extremos, alimentado por una o más fuentes.
Barras: Elementos que possibilitam a união 
elétrica entre equipamentos distintos, 
Barras: Elementos que posibilitan la unión 
eléctrica entre distintos equipos ubicados en el 
REGULAMENTO INTERNACIONAL DE OPERAÇÃO ONS / CAMMESA
REGLAMENTO INTERNACIONAL DE OPERACIÓN CAMMESA / ONS 
Assunto / Asunto
TERMINOLOGIA OPERACIONAL / TERMINOLOGIA 
OPERACIONAL
Módulo / 
Módulo
2
Revisão / 
Revisión
4
Data de Vigência / 
Fecha de Vigencia
16/04/2024
Referência:
Página 15 de 15
localizados na mesma área. De acordo com 
sua condição de utilização, podem ser 
definidas como: principal, auxiliar, de 
transferência, de reserva etc.
mismo emplazamiento. De acuerdo con su 
condición de utilización pueden definirse 
como: principal, auxiliar, de transferencia, de 
reserva, etc.
Cabo de cobertura ou cabo para-raios: 
Condutor aéreo conectado à terra, situado 
acima dos condutores de fase, destinado a 
diminuir a incidência de raios diretos e 
amortecer as descargas induzidas por 
fenômenos atmosféricos.
Hilo o cable de guardia: Conductor aéreo 
conectado a tierra, situado por encima de los 
conductores de fase, destinado a disminuir la 
incidencia de rayos directos y amortiguar las 
descargas inducidas por fenómenos 
atmosféricos.
Cabo pressurizado ou cabo isolado a óleo: 
Cabos em cujo interior se mantém um fluído 
isolante apropriado, a uma pressão superior à 
do meio exterior.
Cable de presión: Cables en cuyo interior se 
mantiene un fluido aislante apropiado, por ej. 
aceite o gas, a una presión superior a la del 
medio exterior.
Cabo: Condutor elétrico com isolação 
apropriada instalado sob a terra. (Vide linha 
subterrânea)
Cable: Conductor eléctrico con aislación 
apropiada tendido bajo tierra. (línea 
subterránea)
Cadeia de isoladores: Conjunto de isoladores 
conectados uns aos outros de forma 
articulada.
Cadena de aisladores: Conjunto de 
aisladores vinculados unos a otros en forma 
articulada.
Carga: Potência elétrica transportada em um 
instante dado por um elemento de um sistema 
elétrico.
Carga: Potencia eléctrica transportada en un 
instante dado por un elemento de un sistema 
eléctrico.
Compensador estático: Equipamento com 
regulação eletrônica de potência reativa. É 
composto fundamentalmente por um 
transformador, reator controlado, banco de 
capacitores e válvula de tiristores.
Compensador estático: Equipo con 
regulación electrónica de la potencia reactiva. 
Está compuesto fundamentalmente por un 
transformador, reactor controlado, banco de 
capacitores y válvula de tiristores.
Compensador síncrono: Máquina síncrona 
que funciona sem carga ativa, destinada a 
Compensador sincrónico: Máquina 
sincrónica que funciona sin carga activa, 
destinada a suministrar o absorber potencia 
REGULAMENTO INTERNACIONAL DE OPERAÇÃO ONS / CAMMESA
REGLAMENTO INTERNACIONAL DE OPERACIÓN CAMMESA / ONS 
Assunto / Asunto
TERMINOLOGIA OPERACIONAL / TERMINOLOGIA 
OPERACIONAL
Módulo / 
Módulo
2
Revisão / 
Revisión
4
Data de Vigência / 
Fecha de Vigencia
16/04/2024
Referência:
Página 16 de 15
fornecer ou absorver potência reativa. reactiva.
Condutor: elemento da linha que tem a 
missão de transmitir a energia.
Conductor: Elemento de la línea que tiene la 
misión de transmitir la energía.
Defeito fugitivo: Falta cuja supressão não 
necessita nenhuma intervenção no lugar em 
que foi produzida.
.
Falla transitoria o fugaz: Falla cuya 
supresión no necesita ninguna intervención en 
el lugar en que se ha producido.
Defeito intermitente: Falha que se reproduz 
no mesmo lugar a intervalos reduzidos e sob o 
efeito da mesma causa.
Falla intermitente: Falla en que se reproduce 
en el mismo lugar a intervalos reducidos y bajo 
el efecto de la misma causa.
Defeito permanente: Falha cuja supressão 
necessita uma intervenção no lugar em que foi 
produzida.
Falla permanente: Falla cuya supresión 
necesita una intervención en el lugar en que se 
ha producido.
Estação ou subestação: Conjunto de 
equipamentos elétricos e das edificações 
necessárias localizados em um mesmo lugar, 
para a conversão, transformação e 
compensação da energia elétrica e/ou para a 
interligação de duas ou mais redes ou 
sistemas.
Estación o subestación: Conjunto de 
equipos eléctricos y de los edificios necesarios 
localizados en un mismo lugar, para la 
conversión, transformación, compensación de 
la energía eléctrica y/o para la conexión de dos 
o más redes o sistemas.
Interligação: Conexão entre dois ou mais 
sistemas elétricos.
Interconexión: Conexión entre dos o más 
sistemas eléctricos.
Limite de transmissão de potência: Valor de 
potência máxima que se pode transmitir, 
levando-se em conta as limitações e/ou 
restrições, quer sejam de origem térmica, por 
estabilidade ou por segurança.
Límite de transmisión de potencia: Valor de 
potencia máximo que se puede transmitir, 
teniendo en cuenta las limitaciones y/o 
restricciones, ya sean de origen térmico, por 
estabilidad o por seguridad.
Limites de compensação reativa: São os 
valores de potência reativa máxima que um 
equipamento de compensação pode entregar 
Límites de compensación: Son los valores 
de potencia reactiva máxima que un equipo de 
REGULAMENTO INTERNACIONAL DE OPERAÇÃO ONS / CAMMESA
REGLAMENTO INTERNACIONAL DE OPERACIÓN CAMMESA / ONS 
Assunto / Asunto
TERMINOLOGIA OPERACIONAL / TERMINOLOGIA 
OPERACIONAL
Módulo / 
Módulo
2
Revisão / 
Revisión
4
Data de Vigência / 
Fecha de Vigencia
16/04/2024
Referência:
Página 17 de 15
ou receber. compensación puede entregar o recibir.
Linha em circuito simples, duplo ou 
múltiplo: Linha aérea trifásica, provida de um, 
dois ou mais circuitos da mesma rede instalada 
sobre os mesmos suportes.
Línea en simple, doble o múltiple terna: 
Línea aérea trifásica, provista de uno, dos o 
más circuitos de la misma red instalada sobre 
los mismos soportes.
Linha radial: Linha que tem alimentação em 
sua origem e que termina em um ponto de 
demanda, o qual, assim como qualquer outro 
ponto de demanda servido pela mesma linha, 
não é alimentado por outra via.
Línea radial: Línea que tiene alimentación en 
su origen y que termina en un punto de 
demanda, el cual, así como cualquier otro 
punto de demanda servido por la misma línea, 
no es alimentado más que por esta sola vía.
Linha subterrânea: Linha com isolação 
apropriada, instalada abaixo da terra. 
Geralmente denominada de cabo.
Línea subterránea: Línea con aislación 
apropiada tendida bajo tierra. Generalmente 
se la denomina cable.
Linha: Conjunto de condutores, isoladores e 
acessórios, destinados à transmissão ou à 
distribuição da energia elétrica. Geralmente 
este termo se aplica às linhas aéreas
Línea: Conjunto de conductores, aisladores y 
accesorios, destinados a la transmisión o la 
distribución de la energía eléctrica. 
Generalmente este término se aplica a las 
líneas aéreas.
Para-raios ou centelhadores: Dispositivos 
limitadores de sobretensão, geralmente 
conectados às linhas aéreas.
Descargadores de sobretensión: 
Dispositivos limitadores de sobretensiones, 
generalmente conectados a las líneas aéreas.
Ponto de interligação: Lugar onde é possível 
efetuar a colocação em paralelo entre dois 
sistemas de diferentes empresas e/ou regiões.
Punto de interconexión: Lugar donde es 
posible efectuar la puesta en paralelo entre los 
sistemas de diferentes empresas y/o regiones.
Pórtico: Estrutura que serve de suporte de 
condutores elétricos, provida de vários postes 
unidos em sua parte superior por uma viga ou 
cruzeta.
Pórtico: Estructura que sirve de soporte de 
conductores eléctricos, provista de varios 
postes unidos en su parte superior por un dintel 
o cruceta.
Poste ou coluna: Suporte de uma só peça 
enterrado no solo, diretamente ou por meio de 
Poste o columna: Soporte de una sola pieza 
empotrado en el suelo, directamente o por 
REGULAMENTO INTERNACIONAL DE OPERAÇÃO ONS / CAMMESA
REGLAMENTO INTERNACIONAL DE OPERACIÓN CAMMESA / ONS 
Assunto / Asunto
TERMINOLOGIA OPERACIONAL / TERMINOLOGIA 
OPERACIONAL
Módulo / 
Módulo
2
Revisão / 
Revisión
4
Data de Vigência / 
Fecha de Vigencia
16/04/2024
Referência:
Página 18 de 15
uma base. medio de una base.
Reator: Equipamento de um sistema elétrico, 
com um valor fixo de reatância indutiva, 
destinado a compensar o excesso de potência 
reativa capacitiva.
Bobina de compensación o reactor: Equipo 
de un sistema eléctrico, con un valor fijo de 
reactancia inductiva, destinado a compensar el 
exceso de potencia reactiva capacitiva.
Rede malhada: Rede ou parte de uma rede 
total ou parcialmente composta por anéis.
Red mallada: Red o parte de una red total o 
parcialmente compuesta por anillos.
Rede radial: Conjunto de linhas radiais 
conectadas entre si em um só ponto dessas 
linhas. 
Red radial: Conjunto de líneas radiales 
conectadas entre sí en un solo punto de esas 
líneas.
Rede: Conjunto de circuitos elétricos 
conectados entre si.
Red: Conjunto de circuitos eléctricos 
conectados entre sí.
Suporte: Termo geral que se aplica a qualquer 
dispositivo concebido para sustentar um 
conjunto de condutores por meio de seus 
isoladores.
Soporte: Término general que se aplica a 
cualquier dispositivo concebido para sostener 
un conjunto de conductores por medio de sus 
aisladores.
Torre: Suporte fabricado com material 
adequado, composto de uma armação e de 
mísulas, e/ou travessões, e/ou treliças.
Torre: Soporte fabricado con material 
adecuado, compuesto de un armazón y de 
ménsulas, y/o travesaños, y/o riendas.
Transformação: Conversão de energia 
elétrica em energia elétrica de diferente 
tensão, sem alteração de frequência.
Transformación: Conversión de energía 
eléctrica en energía eléctrica de diferente 
tensión sin cambio de frecuencia.
Transmissão: Condução de energia elétrica, 
geralmente a grandes distâncias.
Transmisión: Conducción de energía 
eléctrica, generalmente a grandes distancias.
Vão: Trecho de linha aérea compreendida 
entre dois suportes consecutivos.
Vano: Tramo de línea aérea comprendida 
entre dos soportes consecutivos.
REGULAMENTO INTERNACIONAL DE OPERAÇÃO ONS / CAMMESA
REGLAMENTO INTERNACIONAL DE OPERACIÓN CAMMESA / ONS 
Assunto / Asunto
TERMINOLOGIA OPERACIONAL / TERMINOLOGIA 
OPERACIONAL
Módulo / 
Módulo
2
Revisão / 
Revisión
4
Data de Vigência / 
Fecha de Vigencia
16/04/2024
Referência:
Página 19 de 15
2.4. TERMOS RELACIONADOS COM 
PERTURBAÇÕES E FALHAS
2.4. TÉRMINOS RELACIONADOS CON 
PERTURBACIONES Y FALLAS
Curto-circuito: Conexão voluntária ou 
acidental de dois pontos de um circuito por 
meio de uma impedância desprezível. 
Cortocircuito: Conexión voluntaria o 
accidental de dos puntos de un circuito a través 
de una impedancia despreciable.
Defeito ou falha: Alteração acidental, em um 
ponto dado, das características de um circuito 
elétrico. Mudança acidental de um dispositivo 
associado que traz como consequência um 
comportamento não-desejado de um circuito 
elétrico.
Falla: Modificación accidental, en un punto 
dado, de las características de un circuito 
eléctrico. Modificación accidental de un 
dispositivo asociado que trae como 
consecuencia el comportamiento no deseado 
de un circuito eléctrico.
Descarga atmosférica: Fenômeno 
atmosférico que produz uma descarga elétrica 
sobre um equipamento de um sistema elétrico.
Descarga atmosférica: Fenómeno 
atmosférico que produce una descarga 
eléctrica sobre un equipo de un sistema 
eléctrico.
Descarga: Passagem de energia não 
desejada que se produz entre dois ou mais 
pontos do sistema elétrico rompendo o 
isolamento existente entre eles.
Descarga: Pasaje de energía no deseada que 
se produce en dos o más puntos del sistema 
eléctrico aislados entre sí.
Desligamento ou disparo: Ação automática 
de abertura de um disjuntor, por atuação de 
proteções elétricas.
Desenganche o disparo: Acción automática 
de apertura de un interruptor, por actuación de 
protecciones eléctricas.
Falha de isolação: Diminuição ou 
desaparecimento acidental da resistência de 
isolamento entre um condutor e a terra ou entre 
condutores.
Falla de aislación: Disminución o 
desaparición accidental de la resistencia de 
aislación entre un conductor y tierra o entre 
conductores.
Falta à terra: Falha de isolação entre um 
condutor e a terra.
Falla a tierra: Falla de aislación entre un 
conductor y tierra.
REGULAMENTO INTERNACIONAL DE OPERAÇÃO ONS / CAMMESA
REGLAMENTO INTERNACIONAL DE OPERACIÓN CAMMESA / ONS 
Assunto / Asunto
TERMINOLOGIA OPERACIONAL / TERMINOLOGIA 
OPERACIONAL
Módulo / 
Módulo
2
Revisão / 
Revisión
4
Data de Vigência / 
Fecha de Vigencia
16/04/2024
Referência:
Página 20 de 15
Perturbação: Mudança imprevista e 
indesejada das variáveis de um sistema 
elétrico causada por contingência que provoca 
uma alteração em relação a suas condições 
normais de operação.
Perturbación: Modificación imprevista e 
indeseada de las variables de un sistema 
eléctrico, a causa de una contingencia que 
provoca una alteración con respecto a sus 
condiciones normales de operación.
Religamento: Fechamento automático de um 
disjuntor depois de sua abertura, por atuação 
de uma proteção.
Recierre: Reconexión automática de un 
interruptor después de su apertura por 
actuación de una protección.
Sobretensão: Valor de tensão, quer seja 
transitória ou de uma determinada duração, 
que excede ao valor máximo admissível de 
operação normal.
Sobretensión: Valor de tensión, ya sea 
transitoria o de una determinada duración, que 
excede al valor máximo admisible de servicio 
normal.
Transferência direta de disparo: 
Desligamento de um ou vários disjuntores, 
causado pelo sinal proveniente da abertura ou 
desligamento de outro ou outros disjuntores.
Interdisparo: Desenganche de uno o varios 
interruptores causado por la señal proveniente 
de la apertura o desenganche de otro o otros 
interruptores.
